\chapter{Popis problému}

\section{Popis problému}

Cílem práce je navrhnout a implementovat systém pro zpracování automatů a
gramatik. K dosažení tohoto cíle je potřeba překonat několik problémů. Je
potřeba se zorientovat v~dané oblasti a specifikovat si pojmy. Také je potřeba
prozkoumat okolí a zauvažovat nad návrhem před samotnou implementací. Systém
může být koncipován mnoha způsoby a je prakticky nemožné poprvé přijít s tím
nejlepším návrhem, ale dostatečnou přípravou je možné vyhnout se mnoha slepým
uličkám. Pro začátek si definuji co je to vlastně systém, co je to zpracování,
co je to automat a co je to gramatika. Pak by snad mělo být jasné o co půjde.

\subsection{Pojem ``Systém''}
Systém je souhrn komponent, které spolupracují v rámci celku. Umožňuje tok
informací nebo dat a je definován svým chováním a omezen svým rozsahem. V
oblasti software chápeme systém jako obecnější pojem, než je například aplikace
nebo program.

\subsection{Pojem ``Zpracování''}
Zpracování je úkon, při kterém se objekt zpracování nechá projít sadou procedur
za účelem splnění úlohy. Postup zpracování se nazývá algoritmus a sadou procedur
můžeme rozumět jednotlivé kroky algoritmu.

\subsection{Pojem ``Automat''}
Deterministický konečný automat \cite{pjp1} $M$ je pětice
$M = (Q, T, \delta, q_0, F)$, kde:
\begin{itemize}
\item $Q$ je konečná množina vnitřních stavů,
\item $T$ je konečná vstupní abeceda,
\item $\delta$ je zobrazení $Q \times T$ do $Q$ (přechodová funkce),
\item $q_0$ je počáteční stav,
\item $F \subseteq Q$ je množina koncových stavů.
\end{itemize}

\noindent Příklad jednoduchého automatu, který znázorňuje funkci přepínače:
\begin{itemize}
\item Množina stavů automatu: $\{Zapnuto,\ Vypnuto\}$.
\item Konečná množina symbolů: $\{stisk\}$.
\item Přechodová funkce: \\
\begin{math}
\delta ( Zapnuto,\ stisk ) \Rightarrow Vypnuto \\
\delta ( Vypnuto,\ stisk ) \Rightarrow Zapnuto
\end{math}
\item Startovní stav automatu: $Vypnuto$.
\item Množina koncových stavů automatu: $\{Zapnuto,\ Vypnuto\}$.
\end{itemize}
\noindent Vyobrazení tohoto jednoduchého automatu je na obrázku \ref{fig:sa}.
\begin{figure}
\includegraphics[width=100mm]{figures/example_automaton.png}
\caption{Jednoduchý automat}
\label{fig:sa}
\end{figure}

\subsection{Pojem Gramatika}
Bezkontextová gramatika \cite{pjp1} je čtveřice $G = (N, T, P, S)$, kde $N$ je
konečná množina neterminálních symbolů, $T$ je konečná množina terminálních
symbolů $(N \cap T = \emptyset)$, $P$~je konečná množina pravidel zapisovaných
ve tvaru $A \rightarrow \alpha$, kde $A \in N, \alpha \in (N \cap T)^*$ a~$S$~je
počáteční (startovací) symbol gramatiky.

Levou stranou pravidla $A \rightarrow \alpha$ rozumíme neterminál $A$, pravou
stranou řetěz $\alpha$. Několik pravidel se stejnou levou stranou zapisujeme též
zkráceně ve tvaru $A \rightarrow \alpha_1 | \alpha_2 | \ldots | \alpha_k$.

\noindent Příklad jednoduché gramatiky:
\begin{itemize}
\item Množina neterminálních symbolů: $\{S, A, B, C\}$.
\item Množina terminálních symbolů: $\{g, r, a, m, t, i, k\}$.
\item Množina pravidel: \\
\begin{math}
S \rightarrow A\ k\ a \\
A \rightarrow B\ t\ i \\
B \rightarrow C\ m\ a \\
C \rightarrow g\ r\ a
\end{math}
\item Startovní symbol gramatiky: $S$.
\end{itemize}
\noindent Tato gramatika definuje jazyk, ve kterém je platné slovo ``gramatika''.


\section{Vymezení cílů}
V této práci chci dosáhnout následujících cílů:
\begin{itemize}
\item Objevit existující systémy s podobným zaměřením a zjistit jak se staví k
dané problematice. Rád bych zjistil co na ``trhu'' chybí a jakým způsobem bych
měl koncipovat svůj příspěvek.
\item Provést analýzu, ve které určím jak systém bude vypadat, a jak budou
zodpovězeny základní otázky přístupu k návrhu a implementaci systému.
\item Implementovat první verzi systému a napsat několik testovacích modulů.
\item Systém otestovat a zjistit zda jsou cíle splněny a zda byl návrh zvolen
vhodně.
\end{itemize}

\section{Požadavky na systém}

Systém má umožňovat:
\begin{enumerate}
\item Načítat data.
\item Ukládat data.
\item {
	Konfiguraci běhu:
	\begin{enumerate}
	\item Volbu operace.
	\item Volbu typu výstupu.
	\end{enumerate}
}
\item Zobrazovat dostupné typy operací.
\item Zobrazovat dostupné typy výstupů.
\item Snadné přidávání nových algoritmů.
\item Snadné přidávání nových formátů výstupu.
\end{enumerate}

\section{Struktura práce}

V první a druhé kapitole se nachází úvod a popis řešeného problému. Ve třetí
kapitole je obsažena stručná rešerše stávajících projektů s podobným zaměřením.
Konkrétní údaje těchto projektů jsou pak zobrazeny ještě v kapitole sedmé pro
porovnávání. Ve čtvrté kapitole jsou nastíněny některé úvahy nad základními
otázkami před samotnou implementací systému. Popis implementovaných částí.
systému a jejich funkcí je pak vylíčen v kapitole páté. Popis otestování
implementace systému se nachází v kapitole šesté. Shrnutí práce se nachází
v~kapitole osmé, stejně jako použitá a doporučená literatura.

Práce obsahuje tři přílohy. První příloha je uživatelskou příručkou ke
zprovoznění a základnímu používání systému a popisuje použitý datový formát.
Další dvě přílohy pak poskytují přehled obsahu (k vytištěné verzi tohoto
dokumentu) přiloženého média a použitých zkratek.

